\section{Definition von Daten}

In der \lstinline|DATA DIVISION| müssen alle im Modul verwendeten Daten statisch definiert werden.
COBOL arbeitet ausschließlich mit statischen Daten.
\begin{itemize}
\item Vorteil: COBOL-Programme laufen sehr stabil. Der Ressourcenbedarf kann vorab genau ermittelt werden.
	Es gibt keine bösen Überraschungen wie \emph{stack overflow}, etc.
\item Nachteil: Datenstrukturen werden oft ,,sicherheitshalber'' überdimensioniert.
\end{itemize}

Die \lstinline|DATA DIVISION| enthält:
\begin{itemize}
\item \lstinline|File Section|: Dateien, auf die im Modul zugegriffen werden
\item \lstinline|Working-Storage Section|: Daten, die innerhalb des Moduls verwendet werden
\item \lstinline|Linkage Section|: Daten, die mit anderen Modulen ausgetauscht werden
\end{itemize}

Die \lstinline|DATA DIVISION| [Ste Kap. 7.7.3, \lstinline|src/picture.cbl|]

Weitere Möglichkeiten in der \lstinline|DATA DIVISION|:

\begin{itemize}
\item \lstinline|REDEFINES|: Speicher ist mit unterschiedlichen Namen ansprechbar.
\begin{lstlisting}
01 WS-RECORD.
  03 WS-NAME     PIC X(30).
  03 WS-DOB      PIC 9(8).
  03 WS-DOB-XX   REDEFINES WS-DOB PIC X(8).
\end{lstlisting}
\item \lstinline|FILLER|:
\begin{lstlisting}
01 EMPLOYEE-RECORD.
  03 FILLER           PIC X(37).
  03 EMPLOYEE-GENDER  PIC X.
  03                  PIC X(135).
\end{lstlisting}
\end{itemize}
Initialisierung von Datenfeldern:
\begin{lstlisting}
INITIALZE EMPLOYEE-RECORD
\end{lstlisting}

\lstinline|INITIALIZE| füllt immer mit dem Defaultwert (\lstinline|ZERO/SPACES|) des Datentyps.
Will man folgendes erreichen: ,,Fülle mit den angegebenen Werten (falls vorhanden), ansonsten mit dem
Defaultwert'' lautet die Anweisung:\\
\lstinline|INITIALIZE struktur ALL TO VALUE THEN TO DEFAULT|

Damit Datenstrukturen, die in mehreren Modulen Verwendung finden nicht stets neu definiert werden
müssen (was fehleranfällig ist), kann die Definition in eine Datei (,,Copystrecke'') ausgelagert
werden und mit \lstinline|COPY| in die COBOL-Datei geladen werden.

Sollen innerhalb einer Datenstruktur
die Felder gleich heißen und sich nur der Name der gesamten Struktur (01-Ebene) ändern, empfiehlt 
sich folgendes Vorgehen:
\begin{itemize}
\item Die Definitionen der Stufen > 01 kommen in eine Datei \lstinline|employee.cpy|.
\item In der \lstinline|Working Section| des Moduls kommt folgende Definition:
\begin{lstlisting}
01 EMPLOYEE-1.
COPY "employee.cpy".
01 EMPLOYEE-2.
COPY "employee.cpy".
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\begin{framed}
Aufgabe:

Mit den folgenden Übungen soll eine ,,Büchereianwendung'' gebaut werden.
\begin{itemize}
\item Legen Sie ein Projekt \emph{Bucherei} mit dem Modul \lstinline|Bucherei.cbl| und der 
	Copystrecke \lstinline|medium.cpy| an.
\item Die in \lstinline|medium.cpy| definierte Datenstruktur soll folgende Elemente enthalten:
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|SIGNATUR|: Alphanumerisch, 4 Stellen
	\item \lstinline|AUTOR|: Alphabetisch, 30 Stellen
	\item \lstinline|TITEL|: Alphanumerisch, 100 Stellen
	\item \lstinline|TYP|: Alphabetisch, 1 Stelle
	\item \lstinline|SEITENZAHL|: Numerisch, 5 Stellen
	\item \lstinline|SPIELDAUER|: Numerisch, 5 Stellen als \lstinline|REDEFINE| auf \lstinline|SEITENZAHL|
	\end{itemize}
	Der Defaultwert für die Signatur sei \lstinline|A000|, für den Typ \lstinline|B| (Buch).
\item In der \lstinline|Working Section| des Moduls soll eine Instanz der Struktur angelegt werden.
\item In der \lstinline|Procedure Division| soll die Struktur initialisiert und ausgegeben werden. 
\end{itemize}
\end{framed}

